突發！原來新地公關災難單嘢一早有預警但管理層話X之你

「714沙田大遊行」以血洗新城市廣場落幕，商場職員被指「引清兵」入商場協助警隊圍剿示威人士，新鴻基地產(0016)成為繼士多、TVB(0511)、吉野家後，另一家在「反修例」運動中受波及的企業。

網民發起在周二（16日）晚上8時到新城市廣場集會，要求商場及管理層解釋，執筆之際（21:00）有商場職員身體不適須要送院，但問題未有解決跡象。站在公司公關的角度，大家只關心災難能否預知及避免。

以大數據的角度而言，可以，但時間是關鍵，錯過了黃金時間的話，拯救的難度以幾何級數遞增，情況像廚房失火，小火可以變大火然後燒通天，林鄭月娥在「反送中」一役是將小火變大火，最後燒通天。

新城市廣場與新地這次災難可以成為教材，因為由7月14日21:00到7月16日21:00，小火在短短48小時內引發成為大火，完美示範了大數據世界中的高成功率的行動召喚（Call to Action, CTA）。

以下是時序：

「引清兵」網上影片上載（21:03，14/07）
↓
十一少〈新城市大抓捕背後的新地〉（23:34，14/07）
↓
大家開始搜尋新鴻基地產旗下商場位置（7月15日全日）
↓
市民發起〈吹雞今晚8點沙田新城市！！！！〉（15:48，16/07）
↓
市民開始到新城市聚會（19:30，16/07）

圖一
大家會問，如何才察覺火的存在？圖一是7月14日當晚凌晨時份的數據，網民在Google搜尋「新鴻基」的每小時數量，由平時約30次搜尋爆升550倍，急升至每小時16,535次，這些搜尋我們視之為被動數據（Passive Data），因為搜尋往往伴隨大小不一的行動，這些行動可以是罷買、可以是投票、也可以是遊行，而這一次的行動是走出來塞爆新城市廣場。

圖二
圖二是過去7日網上提到「新地」（系統自動偵測新地、新鴻基、SHK、新鴻基地產等不同公司名稱並將之整合）的留言，大家可以看到7月14日晚上後提到新鴻基地產的留言量激增，留言集中提及新鴻基地產旗下商場的名字，同時亦夾雜不少粗口，個別時段的粗口指數更接近100%，反映市民的憤怒程度達臨界點。

圖三：「新城市廣場」在新聞中所佔比例。

圖四：「新城市廣場」在討論區中所佔比例。
圖三四五反映的是「新城市廣場」在新聞(News)及討論區(Forum)8小時(截至20:00左右)的比例，分別高達8.66%及13.51%，長期高踞佔關鍵詞的第二及第一位，成為過去48小時大家討論的核心話題。值得一提的是，連登上題為〈吹雞今晚8點沙田新城市！！！！〉的「吹雞文」(CTA)，留言量超過1萬，佔該時段(8小時)整個網上討論區留言量的5%，意味大家積極討論並準備到新城市廣場。

圖五
我們認為，所有這些客觀的數據都告訴新地告訴大眾，這是看得見的火，而這些火種更有越燒越旺的勢頭，作為公司公關的話，可以認為已第一時間發出聲明，可惜問題是這些聲明對整場火災而言，毫無幫助。

我在早兩日提出建議，新地要在黃金時間內救火，當時救火的方法最少有二包括：

1) 新鴻基地產高層現身召開記者會澄清；
2) 將新鴻基地產旗下所有商場名稱「自爆」並強調不會發生類似新城市廣告的問題。

可惜，一切已有點遲，否則不會有這篇被視為「案例」的文章。